\chapter{Adathalmaz}\label{ch:adathalmaz}

Ebben a fejezetben ismertetésre kerül az a két adathalmaz mely daktil és kézjel
felismerő, két- illetve háromdimenziós konvolúciós neurális hálózatok tanítása és validációja során került felhasználásra.

\section{Daktil felismeréshez használt adathalmaz}
A daktil, vagy más néven ujjábécé, egy olyan kommunikációs rendszer,
melyet főként a siketnémák használnak olyan szavak betűzésére, 
melyekre nincs különálló jel a jelnyelvben.
A daktil minden nyelvben más és más, azonban a legtöbb használt jel megtalálható mindegyikben \cite{daktil}.
 
Jelen dolgozatban a legelterjedtebb daktil, az amerikai manuális ábécé \cite{ama}, 
felismerését tűzte ki célul. 
Ezen abécé 24 statikus jelet tartalmaz,
illetve kettő olyan jelet ami mozgást igényel, ez a kettő a J illetve a Z.
Az adathalmazban ez utóbbi kettő mint statikus jel van reprezentálva,
a mozgásuk egy fagyasztott pillanatában, mely a J esetében leginkább 45 fokban elforgatott I betűre,
míg ugyanez a Z betű esetében egy 45 fokban elforgatott G betűre hasonlít.
\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.4\linewidth]{img/AMA}
  \caption{
    Az amerikai ujjábécében használt betűk jelei. A J illetve Z jel mozgást igényelnek, ezek egy, 
    a mozgásuk kimerevített pillanatában vannak reprezentálva.    
  }
  \label{fig:daktil}
\end{figure*}

\blfootnote{\ref{fig:daktil} ábra. Forrás: \url{https://www.researchgate.net/figure/The-American-Manual-Alphabet-Signs-with-a-are-pictured-from-the-side-Reproduced-from_fig1_269306646}  Utolsó elérés dátuma: 2020.08.10}

Ezen kívül az adathalmaz tartalmaz két olyan osztályt is, amely nem képezi az amerikai ujjábécé részét, azonban hasznosnak
bizonyulnak akkor ha a számítógépes felismerést billentyűzetként szeretnénk használni. Ezek a jelek a
szóköz és a törlés. Az adathalmaz továbbá tartalmaz egy "semmi" osztályt is, amelyen nem lelhető fel kézjel. 

\subsection{Adatgyűjtés}
Az adathalmaz, mely a daktil felismerés alapjául szolgál, 29 osztályt tartalmaz, osztályonként megközelítőleg 2500 képpel
mint tanulási adat, 500 képpel mint validációs adat, illetve 50 képpel mint teszt adat.

A tanulási, illetve validációs adatok egyazon jelelőtől származnak és egy szabadon felhasználható
adathalmaz részét képezik \cite{kaggle}.

A teszt adatok gyűjtése során a Google teachable machine \cite{teachable} projektjét használtam, mely lehetővé tette számomra, 
hogy a webkamerát használva hozzam létre osztályonként a teszt adathalmazt, mindezt úgy, hogy közben azt 
a régiót a képeken ami a kezet tartalmazta körbe vághattam.

Az adatgyűjtés végén egy olyan mappaszerkezet alakult ki, 
mely három almappával rendelkezik, egy a tanítási, egy a validációs és egy a teszt adathalmaznak. 
Ezek továbbá A-tól Z-ig a betűk, a szóköz, a törlés, illetve a "semmi" osztályt képviselve tartalmaznak
egy-egy mappát, ezek pedig az osztálynak megfelelő képeket. 
Ennek a folyamatnak a végén a \ref{fig:mappa} ábrán látható logikus mappaszerkezet jött létre. 
\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.4\linewidth]{img/AMA_folder_strucutre.png}
  \caption{
    A használt mappaszerkezet.
  }
  \label{fig:mappa}
\end{figure*}

A tanulási adathalmaz létrehozása során a jobb kéz volt használva, mint jelelő kéz, 
illetve egy egyszínű, világos háttér. A tanuló és validációs adatok esetében minden jel ugyanattól 
a jelölőtől származik.
A teszt adathalmaz létrehozásánál szintén a jobb kéz volt a jelelő kéz, 
egyszínű háttér mellett, azonban a fényviszonyok eltérnek a validációs és a teszt adathalmazban látottaktól, illetve
a jelölő is különbözik.

\section{Kézjelek felismeréséhez használt adathalmaz}
Ahogyan a bevezetőben is említettük,  a kézjelek felismerése, mint olyan, szekvencia felismerés. 

A jelnyelv felismerése során kihívásokba ütközhetünk, mivel
a legtöbb adathalmaz vagy valamilyen különleges eszközzel létrehozott adathalmazt \cite{leap} \cite{kinect} , 
vagy webkamerával létrehozott adathalmazt használ melyben azonban az eljelelt szavakhoz kevés minta tartozik. 
Legjobb tudomásunk szerint a legnagyobb videókból álló szabadon felhasználható adathalmaz a Word-Level American Sign Language (WLASL) \cite{wlasl2},
mely több mint 2000 különálló gyakran használt eljelelt szót tartalmaz, mindezt szavanként több jelelőtől. 
Ez az adathalmaz folyamatosan frissül, viszont még így sem tartalmaz kielégítő mennyiségű adatot
ahhoz, hogy megbízható tanuló adathalmazként szolgáljon egy neurális hálózatnak. Osztáylonként megközelítőleg 10 tanuló,
3 validációs és 2 teszt minta alkotja.
Ezek alapján, a dolgozatban használt adathalmaz nem jelnyelvi jeleket, hanem kézjeleket tartalmaz, melyek többsége megtalálható 
valamilyen formában a jelnyelvben is.

A dolgozat azt a célt tűzte ki maga elé, hogy 8 kézjelet, 
webkamerás felvételből, képes legyen felismerni elfogadható pontosággal.
8 olyan jel került kiválasztásra, 
melyek valamilyen formában a jelnyelvben is fellelhetőek. 
A kiválasztott 8 jel a következő: stop, két ujjal való közelítést, két ujjal való távolítás,
hüvelykujj felfelé, hüvelykujj lefelé, a kéz jobbra, illetve balra eltolása, két ujjal való felfelé, illetve lefelé való mozdulat.
A két ujjal való közelítés a "nem" szónak, a hüvelykujj felfelé tartása és annak felfelé mozgatása a "segítség" szónak,
a két ujj lefelé,valamint felfelé mozgatása a "le" és "fel" szavaknak míg a kéz jobbra illetve balra való eltolása a "jobbra", 
és "balra" szavaknak feleltethető meg.
Az adathalmaz mindezen 8 jel mellett tartalmaz két másik osztályt is, a "semmi" osztályt, melyben a videón szereplő személy nem végez semmilyen cselekvést,
illetve egy "más cselekvés" osztályt is tartalmaz.

\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.35\linewidth]{img/jester_numbers.png}
  \caption{
    Az osztályok eloszlása a tanuló adathalmazban. A "más cselekvés" (doing other things) osztály esetében az önkéntesek
    bármilyen cselekvést végezhettek ami nem tartozik a többi osztályba. 
  }
  \label{fig:jester}
\end{figure*}

\blfootnote{\ref{fig:jester} ábra. Forrás: \url{https://openaccess.thecvf.com/content_ICCVW_2019/papers/HANDS/Materzynska_The_Jester_Dataset_A_Large-Scale_Video_Dataset_of_Human_Gestures_ICCVW_2019_paper.pdf}  Utolsó elérés dátuma: 2020.08.10}

\subsection{20BN-Jester adathalmaz}

A kiválasztott és használt adathalmaz a kézjelek felismerése során a 20BN-jester \cite{jester}, 
mely egy olyan nyíltan felhasználható adathalmaz, 
ami 27 osztályból származó mintákból áll. Tartalmaz 25 kézjelet valamint két másik osztályt amelyek a "semmi" és a "más cselekvés" osztályok, 
mindezt kézjelenként több jelelőtől. 
Összesen 148092 videóból áll, melyet a webkamerával, vagy a telefon előlapi kamerájával készítettek az önkéntesek.
Az adathalmaz gyűjtésében összesen 1376 önkéntes vett részt, a saját otthonukban, így nagy eltérések fedezhetők fel
a videók hátterében, megvilágosításában és a kézjel megjelenésében a jelelőknél.
Minden videó 3 másodpercig tart és a videók sebessége 12 képkocka másodpercenként,
ez minden videó esetében 36 képkockát jelent, mely a teljes adathalmazra nézve közel 5 millió képkocka.
A teljes adathalmaz mérete megközelíti a 22GB-ot. Az osztályok eloszlása a \ref{fig:jester} ábrán látható.

Minden videóból a kinyert képkockák, egy, a videónak megfeleltetett, egyedi azonosítóval ellátott mappába kerülnek.
Az adathalmaz mellé társul három darab csv fájl is, ezekben sorra a 27 címkét, a tanuló adathalmaznak megfelelő videó 
azonosítót és neki megfelelő címkét valamint a validációs adathalmazba tartozó videó azonosítót és neki megfeleltetett címkét találjuk.

A dolgozatban ennek az adathalmaznak egy részhalmazát vesszük alapul, mely 10 osztályt tartalmaz.
Ez összesen 42816 videót jelent a tanulási, illetve 5229 videót a validációs adathalmazra nézve.
Mivel a validációs adathalmaz esetében a jelölők, a hátterek és a megvilágosítás is nagyban eltér a tanuló adathalmaztól
így teszt adathalmazra, melynek ugyanez lenne a feladata, nincsen szükség.
A tanulási adathalmaz megközelítőleg 4200 videót, a validációs adathalmaz 520 videót tartalmaz osztályonként.  